美媒：中國2/3地方政府未償債務超過收入的120%
2023-03-08
https://udn.com/news/story/7333/7016993?from=udn-relatednews_ch2
在中國經濟放緩之際，美國媒體引用數據報導，中國有三分之二的地方政府現在有可能突破北京中央政府設定的非官方債務門檻，因去年的未償債務超過收入的120%。 《華爾街日報》報導稱，中國試圖為70年代以來最緩慢的增長階段之一畫上句號，但國內經濟正被地方政府的巨額債務拖累，這些債務在新冠疫情期間膨脹並開始到了危急關頭。 報導指出，中國的動態清零抗疫政策使城市因大規模核酸檢測和封控，而背負上了數以十億美元計的計劃外開支；同時，中國對房地產市場的去槓桿整頓，導致了土地銷售急劇下降，使城市失去了最大收入來源之一。 標普全球的計算顯示，鑑於去年的未償債務超過收入的120%，中國有三分之二的地方政府現在有可能突破中央政府設定的表明嚴重融資壓力的非官方債務門檻。 根據紐約研究機構榮鼎集團的調查，中國約有三分之一的主要城市甚至連僅僅償付所欠債務的利息都面臨困難。一個極端的例子是，在甘肅省省會蘭州市，2021年的利息支出相當於財政收入的74%。 報導引述北京大學金融學教授佩蒂斯（Michael Pettis）說：「這些地方債務引發的真正麻煩不是金融危機，而是會導致未來多年都難以分攤這些債務的成本。」 據官方統計，中國31個省級政府總計背負約5.1兆美元的債務，其中包括本地和外國投資者持有的債券。 中國本土一家大型評級機構的子公司聯合評級國際的研究顯示，地方政府融資平台所背負的842億美元境外債務中約有84%將在今年和2025年之間到期。 《華爾街日報》報導，一些分析人士說，中國政府不願意做出可能使地方政府財政更穩定的改變，比如實施房地產稅以充實財政收入，因為這樣的改變在政治上不得人心，也可能削弱中央對地方的控制。 這些統計數字並不包括各種表外債務，即通常是透過所謂的地方政府融資平台籌集的債務，這些融資平台工具在近年來激增，用於給基礎設施建設和其他支出項目提供資金。根據國際貨幣基金組織的數據，這些政府融資工具帶來的債務今年預計將達到近10兆美元。 報導稱，儘管經濟學家不排除城市違約並引發金融危機，但真正令人擔心的是城市將不得不繼續削減開支、推遲投資或採取其他行動來應對債權人討債，這會損害未來多年的城市發展。 債務 華爾街日報